# Ansible vs Terraform

## O que são Ansible e Terraform?
Se você está no mundo ou deseja entrar no mundo dos “DevOps”, Terraform e Ansible serão dois nomes que você ouvirá com muita frequência. Há uma boa razão para isso! Ambos são produtos excelentes para criar infraestrutura como código que pode ser usado para implantar ambientes repetíveis que atendem a uma vasta gama de requisitos de complexidade. Mas qual é a diferença entre esses dois? Por que você deveria escolher um sobre o outro ... ou deveria? Vamos nos aprofundar um pouco mais e falar sobre algumas das semelhanças e diferenças que esses aplicativos têm.

## Gerenciamento de configuração x orquestração
Para aqueles de vocês que leram artigos anteriores meus (blogs, guias, etc.), você já sabe que sou um grande fã de analogias, símiles, metáforas etc. Esta peça não será diferente! Ansible e Terraform são duas aplicações muito semelhantes, com algumas diferenças importantes. Uma dessas principais diferenças envolve dois conceitos muito comuns do DevOps: gerenciamento de configuração e orquestração. Esses termos geralmente descrevem tipos de ferramentas. O Ansible é principalmente uma ferramenta de gerenciamento de configuração, comumente abreviada como "CM", e o Terraform é uma ferramenta de orquestração. Agora, entenda que existem sobreposições e esses termos não são necessariamente mutuamente exclusivos. Ajuda a usar ferramentas que combinam com seus pontos fortes, então vamos falar um pouco sobre o que cada tipo de ferramenta é otimizado.
Ok, como prometido, é hora da analogia! Pense nessas ferramentas como uma orquestra de músicos. A ferramenta de orquestração é semelhante ao condutor. O condutor garante que o número certo de instrumentos esteja lá e que todos eles estejam tocando corretamente. Se houver algum problema, uma ferramenta de orquestração geralmente removerá o instrumento com comportamento inadequado e o substituirá por outro. As ferramentas de orquestração geralmente se concentram no resultado final e ajudam a garantir que o ambiente esteja sempre nesse "estado". Terraform é assim. O Terraform armazenará o estado do ambiente e, se algo estiver errado ou faltando, ele fornecerá esse recurso automaticamente quando for executado novamente. Isso é fantástico para ambientes que exigem um estado muito estável. Se algo der errado, outro "Terraform Apply" corrigirá o problema! Por outro lado, uma ferramenta de gerenciamento de configuração é mais como uma pessoa de reparo de instrumentos. A ferramenta de gerenciamento de configuração, como o Ansible, configurará cada instrumento para garantir que ele esteja na chave, livre de danos e funcionando corretamente. Se houver um problema com um instrumento, a ferramenta CM trabalhará para reparar o problema, em vez de apenas substituí-lo completamente.
Lembre-se de que o Ansible é um pouco híbrido nesse aspecto e capaz de substituir a infraestrutura e executar tarefas de orquestração também, mas o Terraform geralmente é considerado um produto superior a esse respeito devido a seus recursos de gerenciamento de estado mais avançados.

## Processual vs. Declarativo
A maioria das ferramentas do DevOps pode ser agrupada em uma das duas categorias que descrevem como eles executam suas ações. Essas categorias são "processuais" e "declarativas". Agora, a definição desses termos é bastante sucinta, mas há uma grande sobreposição de ferramentas que nem sempre se encaixam exatamente no molde de um ou de outro. Procedural descreve um aplicativo que requer que as etapas exatas sejam definidas no código. Por exemplo, se você precisar ampliar as instâncias do EC2 em seu ambiente, especificará exatamente quantas instâncias precisam ser criadas. Se você precisasse reduzir, especificaria o número a ser removido. De volta à nossa metáfora da orquestra, é como um maestro pedindo 5 trombetas e recebendo mais 5 trombetas. Declarativo “declara” exatamente o que é necessário, não o processo pelo qual o resultado é alcançado. Portanto, se o condutor precisasse de 5 trombetas ou de 5 instâncias do EC2, seria exatamente quantas você teria após a execução do código. Se você tivesse 10 e precisasse de 5, especificaria apenas uma contagem de 5. Em processual, se você tivesse 10 e precisasse de 5, teria que especificar que 5 fossem removidos.
Então, para onde vou com tudo isso? Terraform é estritamente declarativo. Você definirá seu ambiente e, se esse ambiente mudar, será corrigido no próximo "Terraform Apply". Ansible, por outro lado, é um tanto híbrido. Você pode executar comandos ad-hoc que permitem a configuração no estilo procedural ou usar a maioria dos módulos que executam o estilo declarativo. Leia a documentação de qualquer função Ansible que você lê para garantir que você compreenda o comportamento esperado e saiba se precisa indicar explicitamente os recursos necessários ou se precisa adicionar ou subtrair esses recursos para obter o resultado correto.

## O que é melhor para mim?
Eu sinceramente gostaria de poder lhe dar uma resposta simples. Ansible e Terraform fazem muitas coisas muito bem. Pessoalmente, prefiro usar o Terraform para orquestração e o Ansible para gerenciamento de configurações. Por quê? Porque acho o Terraform muito mais intuitivo para a orquestração da infraestrutura. A orquestração é para o que o Terraform foi criado, e esse é o seu principal objetivo. Todas as atualizações do Terraform estão focadas na orquestração, e isso parece ser mais polido. Além disso, o “Terraform Plan” é uma excelente ferramenta que fornece informações mais úteis que o comando Ansible --dry-run . O Ansible, por outro lado, é otimizado para gerenciamento de configuração. Ele pode executar tarefas de orquestração, mas isso é apenas parte do que faz. Conforme evidenciado pelo meu curso " Implantar na AWS com Terraform e Ansible " na Linux Academy, eu prefiro usar a melhor ferramenta para a tarefa. Você pode achar que prefere usar uma ferramenta para tudo, e isso é perfeitamente aceitável!


Link:
https://linuxacademy.com/blog/linux-academy/ansible-vs-terraform-fight/
